---
title: Chapter 1 æ¦‚ç‡è®º
createTime: 2025/09/17 23:22:15
permalink: /applied-math/probstathsy-1/
---

# Chapter 1 æ¦‚ç‡è®º

## Part 1 åŸºæœ¬å…¬å¼

### Â· éšæœºäº‹ä»¶

(1) éšæœºè¯•éªŒï¼š åœ¨æ¦‚ç‡è®ºä¸­å°†å…·å¤‡ä¸‹åˆ—ä¸‰ä¸ªæ¡ä»¶çš„è¯•éªŒç§°ä¸ºéšæœºè¯•éªŒï¼Œç®€ç§°è¯•éªŒï¼š

> åœ¨ç›¸åŒæ¡ä»¶ä¸‹å¯é‡å¤è¿›è¡Œï¼›
>
> æ¯æ¬¡è¯•éªŒçš„ç»“æœå…·æœ‰å¤šç§å¯èƒ½æ€§ï¼›
>
> åœ¨æ¯æ¬¡è¯•éªŒä¹‹å‰ä¸èƒ½å‡†ç¡®é¢„è¨€è¯¥æ¬¡è¯•éªŒå°†å‡ºç°ä½•ç§ç»“æœï¼Œä½†æ˜¯æ‰€æœ‰ç»“æœæ˜ç¡®å¯çŸ¥ã€‚

(2) æ ·æœ¬ç©ºé—´ï¼š éšæœºè¯•éªŒçš„æ‰€æœ‰å¯èƒ½ç»“æœæ„æˆçš„é›†åˆï¼Œå¸¸ç”¨ Î© è¡¨ç¤ºã€‚

(3) éšæœºäº‹ä»¶ï¼š éšæœºè¯•éªŒçš„æ¯ä¸€ç§å¯èƒ½çš„ç»“æœç§°ä¸ºéšæœºäº‹ä»¶ï¼Œå¸¸ç”¨ A, B, C, D è¡¨ç¤ºã€‚

(4) åŸºæœ¬äº‹ä»¶ï¼š ä¸èƒ½åˆ†è§£ä¸ºå…¶ä»–äº‹ä»¶ç»„åˆçš„æœ€ç®€å•çš„éšæœºäº‹ä»¶ã€‚

(5) å¿…ç„¶äº‹ä»¶ï¼š æ¯æ¬¡è¯•éªŒä¸­ä¸€å®šå‘ç”Ÿçš„äº‹ä»¶ï¼Œå¸¸ç”¨ Î© è¡¨ç¤ºã€‚

(6) ä¸å¯èƒ½äº‹ä»¶ï¼š æ¯æ¬¡è¯•éªŒä¸­ä¸€å®šä¸å‘ç”Ÿçš„äº‹ä»¶ï¼Œå¸¸ç”¨ $\varnothing$ è¡¨ç¤ºã€‚

> /Definition/
>
> **äº‹ä»¶çš„å…³ç³»åŠè¿ç®—**ï¼š
>
> (1) åŒ…å«ï¼š è‹¥ $A$ å‘ç”Ÿå¿…ç„¶å¯¼è‡´ $B$ å‘ç”Ÿï¼Œåˆ™ç§° $A$ åŒ…å«äº $$B$$ï¼Œè®°ä¸º $A \subset B$ 
>
> (2) ç›¸ç­‰ï¼š è‹¥ $A \subset B$ ä¸” $B \subset A$ ï¼Œåˆ™ç§° $A$ ä¸ $B$ ç›¸ç­‰ï¼Œè®°ä¸º $A = B$ 
>
> (3) äº‹ä»¶çš„å’Œï¼š A ä¸ B è‡³å°‘æœ‰ä¸€ä¸ªå‘ç”Ÿï¼Œç§°ä¸º A ä¸ B çš„å’Œäº‹ä»¶ï¼Œè®°ä¸º $A \cup B$
>
> (4) äº‹ä»¶çš„ç§¯ï¼š A ä¸ B åŒæ—¶å‘ç”Ÿï¼Œç§°ä¸º A ä¸ B çš„ç§¯äº‹ä»¶ï¼Œè®°ä¸º $A \cap B$ï¼ˆæˆ– ABï¼‰
>
> (5) äº‹ä»¶çš„å·®ï¼š A å‘ç”Ÿè€Œ B ä¸å‘ç”Ÿï¼Œç§°ä¸º A ä¸ B çš„å·®äº‹ä»¶ï¼Œè®°ä¸º $A - B$
>
> (6) äº’æ–¥äº‹ä»¶ï¼š åœ¨è¯•éªŒä¸­ï¼Œè‹¥äº‹ä»¶ A ä¸ B ä¸èƒ½åŒæ—¶å‘ç”Ÿï¼Œå³ $A \cap B =  \varnothing$ï¼Œåˆ™ç§° A, B ä¸ºäº’æ–¥äº‹ä»¶ï¼Œæˆ–äº’ä¸ç›¸å®¹äº‹ä»¶ã€‚
>
> (7) å¯¹ç«‹äº‹ä»¶ï¼š åœ¨æ¯æ¬¡è¯•éªŒä¸­ï¼Œâ€œäº‹ä»¶ A ä¸å‘ç”Ÿâ€çš„äº‹ä»¶ç§°ä¸ºäº‹ä»¶ A çš„å¯¹ç«‹äº‹ä»¶æˆ–é€†äº‹ä»¶ã€‚A çš„å¯¹ç«‹äº‹ä»¶å¸¸è®°ä¸º  $\overline{A}$ ã€‚

### Â· æ¦‚ç‡å®šä¹‰

> é«˜ä¸­é˜¶æ®µæˆ‘ä»¬æ¥è§¦è¿‡æ¦‚ç‡çš„ç»Ÿè®¡å­¦å®šä¹‰ï¼š
>
> åœ¨ç›¸åŒçš„æ¡ä»¶ä¸‹ï¼Œé‡å¤è¿›è¡Œ $n$ æ¬¡è¯•éªŒï¼Œäº‹ä»¶ $A$ å‘ç”Ÿçš„é¢‘ç‡ç¨³å®šåœ¨æŸä¸€å¸¸æ•° $p$ é™„è¿‘æ‘†åŠ¨ï¼Œä¸”ä¸€èˆ¬è¯´æ¥ï¼Œ$n$ è¶Šå¤§ï¼Œæ‘†åŠ¨å¹…åº¦è¶Šå°ï¼Œåˆ™ç§°å¸¸æ•° $p$ ä¸ºäº‹ä»¶ $A$ çš„æ¦‚ç‡ï¼Œè®°ä¸º $P(A)$.
>
> ä¸‹é¢æˆ‘ä»¬å°è¯•å°†æ¦‚ç‡å…¬ç†åŒ–ï¼š

è®¾ Î© æ˜¯ä¸€æ ·æœ¬ç©ºé—´ï¼Œç§°æ»¡è¶³ä¸‹åˆ—ä¸‰æ¡å…¬ç†çš„é›†å‡½æ•°  $P(\cdot)$  ä¸ºå®šä¹‰åœ¨ Î© ä¸Šçš„æ¦‚ç‡ï¼š

1. **éè´Ÿæ€§**ï¼šä»»ä½•äº‹ä»¶çš„æ¦‚ç‡éƒ½ä¸æ˜¯è´Ÿæ•°ï¼Œ$P(A)\geq0$ã€‚
2. **å¯åŠ æ€§**ï¼šå¦‚æœäº‹ä»¶$A_{1}$ã€$A_{2}$ã€$\cdots$ã€$A_{n}$äº’æ–¥ï¼Œåˆ™
   $$
   P(A_{1}\cup A_{2}\cup\cdots\cup A_{n})=P(A_{1})+P(A_{2})+\cdots+P(A_{n})
   $$
   
   $$
   P(\bigcup_{i=1}^{\infty} A_i) = \sum_{i=1}^{\infty} P(A_i)
   $$
   
3. **å½’ä¸€æ€§**ï¼šæ•´ä¸ªæ ·æœ¬ç©ºé—´ä¹Ÿè¢«ç§°ä¸ºå¿…ç„¶äº‹ä»¶ï¼Œå®ƒçš„æ¦‚ç‡ä¸º $1$ï¼Œ$P(\Omega)=1$ã€‚

### Â· è¿ç®—æ€§è´¨

(1) åŠ æ³•å¾‹
$$
P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(A\cap B)
$$

> åŠ æ³•å…¬å¼è¿˜èƒ½æ¨å¹¿åˆ°å¤šä¸ªäº‹ä»¶çš„æƒ…å†µï¼Œä¾‹å¦‚ï¼Œè®¾  $A_1, A_2, A_3$  ä¸ºä»»æ„ä¸‰ä¸ªäº‹ä»¶ï¼Œåˆ™æœ‰
>
>
> $$
> P(A_1 \cup A_2 \cup A_3) = P(A_1) + P(A_2) + P(A_3) - P(A_1A_2) - P(A_1A_3) - P(A_2A_3) + P(A_1A_2A_3)
> $$
>
> ä¸€èˆ¬åœ°ï¼Œå¯¹äºä»»æ„ n ä¸ªäº‹ä»¶  $A_1, A_2, \cdots, A_n$ ï¼Œæœ‰
>
>
> $$
> P(A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n) = \sum_{i=1}^{n} P(A_i) - \sum_{1 \leq i < j \leq n} P(A_iA_j) + \sum_{1 \leq i < j < k \leq n} P(A_iA_jA_k) + \cdots + (-1)^{n+1} P(A_1A_2 \cdots A_n)
> $$
>

(2) å‡æ³•å¾‹
$$
P(\overline{A})=1-P(A)\\
P(A-B)=P(A)-P(A\cap B) 
$$

(3) ç»“åˆå¾‹
$$
A\cap(B\cap C)=(A\cap B)\cap C\\
A\cup(B\cup C)=(A\cup B)\cup C 
$$

(4) åˆ†é…å¾‹
$$
A\cap(B\cup C)=(A\cap B)\cup(A\cap C)
A\cup(B\cap C)=(A\cup B)\cap(A\cup C) 
$$

(5) è¡¥é›†å®šå¾‹ï¼ˆå¾·æ‘©æ ¹å®šå¾‹ï¼‰
$$
\overline{A\cap B}=\overline{A}\cup\overline{B} 
$$
> ï¼ˆåªè¦ä¸åŒæ—¶åœ¨Aï¼ŒBé‡Œå°±è¡Œï¼‰å¯æ¨å¹¿ï¼š$\overline{A\cap B\cap C}=\overline{A}\cup\overline{B}\cup\overline{C}$

$$
\overline{A\cup B}=\overline{A}\cap\overline{B} 
$$
> ï¼ˆæ—¢ä¸èƒ½åœ¨Aé‡Œä¹Ÿä¸èƒ½åœ¨Bé‡Œï¼‰å¯æ¨å¹¿ï¼š
> $$
> \overline{A\cup B\cup C}=\overline{A}\cap\overline{B}\cap\overline{C}
> $$

### Â· æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å…¬å¼

**å…¬å¼:**  
$$
P(A|B)=\frac{P(AB)}{P(B)}
$$
æˆ–ç­‰ä»·å½¢å¼  
$$
P(AB)=P(A|B)P(B)
$$
**æ‹“å±•ï¼ˆå¤šäº‹ä»¶é“¾å¼å…¬å¼ï¼‰:**  å¯¹äºäº‹ä»¶åºåˆ— $A_{1},A_{2},...,A_{n}$ï¼š  
$$
P(A_{1}\cap A_{2}\cap...\cap A_{n})=P(A_{1})\cdot P(A_{2}\mid A_{1})\cdot P(A_{3}\mid A_{1}\cap A_{2})\cdots P(A_{n}\mid A_{1}\cap A_{2}\cap...A_{n-1})
$$

### Â· è´å¶æ–¯å…¬å¼

è‹¥ $B_{1},B_{2},...,B_{n}$ æ„æˆå®Œå¤‡äº‹ä»¶ç»„ï¼ˆä¸¤ä¸¤äº’æ–¥ä¸”å¹¶é›†ä¸ºæ ·æœ¬ç©ºé—´ï¼‰ï¼Œåˆ™ï¼š

**å…¨æ¦‚ç‡å…¬å¼:**  
$$
P(A)=\sum_{i=1}^{n}P(B_{i})P(A|B_{i})
$$
**è´å¶æ–¯å…¬å¼:**  
$$
P(B_{k}|A)=\frac{P(B_{k})P(A|B_{k})}{P(A)}
$$

> äº‹ä»¶ $A$ å’Œ $B$ å¦‚æœå‘ç”Ÿçš„å› æœå…³ç³»æå°ï¼ˆäº’ä¸å½±å“ï¼‰ï¼Œåˆ™ç§° $A$ ä¸ $B$ ä¸ºç‹¬ç«‹äº‹ä»¶ã€‚
>
> æ­¤æ—¶æ»¡è¶³ï¼š **æ¦‚ç‡ä¹˜æ³•å…¬å¼:** 
> $$
> P(A \cap B) = P(A) \cdot P(B)
> $$
> **æ¡ä»¶æ¦‚ç‡ç­‰ä»·è¡¨è¿°:**   
> $$
> P(A \mid B) = P(A) \\   P(B \mid A) = P(B) 
> $$

### Â· å¤å…¸æ¦‚å‹

æ ·æœ¬ç©ºé—´ç”± $n$ ä¸ªç­‰å¯èƒ½çš„åŸºæœ¬äº‹ä»¶æ„æˆï¼Œå…·æœ‰ä¸‹åˆ—ä¸¤ä¸ªç‰¹ç‚¹çš„è¯•éªŒç§°ä¸ºå¤å…¸æ¦‚å‹ï¼š

(1) æ¯æ¬¡è¯•éªŒåªæœ‰æœ‰é™ç§å¯èƒ½çš„è¯•éªŒç»“æœã€‚

(2) æ¯æ¬¡è¯•éªŒä¸­ï¼Œå„åŸºæœ¬äº‹ä»¶å‡ºç°çš„å¯èƒ½æ€§å®Œå…¨ç›¸åŒã€‚

å¯¹äºå¤å…¸æ¦‚å‹ï¼Œäº‹ä»¶ A å‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡ä¸º
$$
P(A)=\frac{\text{The number of basic events contained in event}\ A}{n}
$$

### Â· å‡ ä½•æ¦‚å‹

å¦‚æœéšæœºè¯•éªŒçš„æ ·æœ¬ç©ºé—´æ˜¯ä¸€ä¸ªåŒºåŸŸï¼ˆä¾‹å¦‚ç›´çº¿ä¸Šçš„åŒºé—´ã€å¹³é¢æˆ–ç©ºé—´ä¸­çš„åŒºåŸŸï¼‰ï¼Œè€Œä¸”æ ·æœ¬ç©ºé—´ä¸­æ¯ä¸ªè¯•éªŒç»“æœçš„å‡ºç°å…·æœ‰ç­‰å¯èƒ½æ€§ï¼Œé‚£ä¹ˆè§„å®šäº‹ä»¶ A çš„æ¦‚ç‡ä¸ºï¼š
$$
P(A)=\frac{\mu (A)}{\mu(\Omega)}
$$

### Â· äº‹ä»¶ç‹¬ç«‹æ€§

å¦‚æœäº‹ä»¶ A å‘ç”Ÿçš„å¯èƒ½æ€§ä¸å—äº‹ä»¶ B å‘ç”Ÿä¸å¦çš„å½±å“ï¼Œä¹Ÿå°±æ˜¯  $P(A | B) = P(A)$ ï¼Œåˆ™ç§°äº‹ä»¶ A å¯¹äºäº‹ä»¶ B ç‹¬ç«‹ã€‚è‹¥ A å¯¹äº B ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™ B å¯¹äº A ä¹Ÿç‹¬ç«‹ï¼Œé‚£ä¹ˆå°±ç§°äº‹ä»¶ A ä¸äº‹ä»¶ B ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ã€‚

> åŸºæœ¬æ€§è´¨ï¼š
>
> (1) A ä¸ B ç›¸äº’ç‹¬ç«‹  $\Leftrightarrow P(AB) = P(A)P(B)$ ã€‚
>
> (2) è‹¥ A ä¸ B ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™  $A \cap \overline{B}, \overline{A} \cap B, \overline{A} \cap \overline{B}$  ä¸­çš„æ¯ä¸€å¯¹äº‹ä»¶éƒ½ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ã€‚

é’ˆå¯¹ $n$ ä¸ªäº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼š $n(n > 2)$  ä¸ªäº‹ä»¶  $A_1, A_2, \cdots, A_n$  ä¸­ä»»æ„ä¸€ä¸ªäº‹ä»¶å‘ç”Ÿçš„å¯èƒ½æ€§éƒ½ä¸å—å…¶ä»–ä¸€ä¸ªæˆ–å¤šä¸ªäº‹ä»¶å‘ç”Ÿä¸å¦çš„å½±å“ï¼Œåˆ™ç§°  $A_1, A_2, \cdots, A_n$  ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ã€‚

> åŸºæœ¬æ€§è´¨ï¼š
>
> (1) å¦‚æœäº‹ä»¶  $A_1, A_2, \cdots, A_n$  ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™å¯¹äºä»»æ„  $k (1 \leq k \leq n)$  å’Œä»»æ„  $1 \leq i_1 < i_2 < \cdots < i_k \leq n$ ï¼Œ $P(A_{i_1}A_{i_2} \cdots A_{i_k}) = P(A_{i_1})P(A_{i_2}) \cdots P(A_{i_k})$  æˆç«‹ã€‚
>
> (2) å¦‚æœäº‹ä»¶  $A_1, A_2, \cdots, A_n$  ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™å°†  $A_1, A_2, \cdots, A_n$  ä¸­ä»»æ„å¤šä¸ªäº‹ä»¶æ¢æˆå®ƒä»¬çš„é€†äº‹ä»¶ï¼Œæ‰€å¾—çš„  $n$  ä¸ªäº‹ä»¶ä»ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ã€‚
>
> (3) å¦‚æœäº‹ä»¶  $A_1, A_2, \cdots, A_n$  ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™
>
> $$
> P\left(\bigcup_{i=1}^{n} A_i\right) = 1 - \prod_{i=1}^{n} P(\overline{A_i})ã€‚
> $$
>

#### Â· é‡å¤ç‹¬ç«‹è¯•éªŒ

åœ¨  $n$  æ¬¡è¯•éªŒä¸­ï¼Œè‹¥ä»»æ„ä¸€æ¬¡è¯•éªŒçš„è¯¸ç»“æœæ˜¯ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„ï¼Œåˆ™ç§°è¿™  $n$  æ¬¡è¯•éªŒä¸ºé‡å¤ç‹¬ç«‹è¯•éªŒæˆ–ç‹¬ç«‹è¯•éªŒåºåˆ—ã€‚

> (1) ä¼¯åŠªåˆ©æ¦‚å‹ï¼šå‡å®šä¸€æ¬¡è¯•éªŒä¸­åªæœ‰äº‹ä»¶  $A$  å‘ç”Ÿæˆ–  $\overline{A}$  å‘ç”Ÿï¼Œæ¯æ¬¡è¯•éªŒçš„ç»“æœä¸å…¶ä»–å„æ¬¡è¯•éªŒç»“æœæ— å…³ï¼Œè¿™æ ·çš„  $n$  æ¬¡é‡å¤è¯•éªŒç§°ä¸º  $n$  é‡ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒæˆ–ä¼¯åŠªåˆ©æ¦‚å‹ã€‚
>
> (2) äºŒé¡¹æ¦‚ç‡å…¬å¼ï¼šè®¾ä¸€æ¬¡è¯•éªŒä¸­äº‹ä»¶  $A$  å‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡ä¸º  $p (0 < p < 1)$ ï¼Œåˆ™åœ¨  $n$  é‡ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒä¸­ï¼Œäº‹ä»¶  $A$  æ°å¥½å‘ç”Ÿ  $k$  æ¬¡çš„æ¦‚ç‡ä¸º  $P_n(k) = C_n^k p^k q^{n-k}$ ï¼Œ $k = 0, 1, \cdots, n$ ï¼Œå…¶ä¸­  $q = 1 - p$ ã€‚

## Part 2 ä¸€ç»´éšæœºå˜é‡

### Â· éšæœºå˜é‡ 

çœ‹ä¸‹é¢å‡ ä¸ªä¾‹å­ï¼š

> ï¼ˆ1ï¼‰ æ·éª°å­ï¼šæ·ä¸€æ¬¡æ™®é€šçš„å…­é¢éª°å­ï¼Œå°†å‡ºç°çš„ç‚¹æ•°è®°ä¸ºğ‘ã€‚
>
> ï¼ˆ2ï¼‰ æŠ•ç¡¬å¸ï¼šæŠ•æ· 100 æ¬¡ç¡¬å¸ï¼Œç»Ÿè®¡æ­£é¢å‡ºç°çš„æ¬¡æ•°ï¼Œè®°ä¸ºğ‘ã€‚
>
> ï¼ˆ3ï¼‰ ç­çº§äººæ•°ï¼šåœ¨ä¸€ä¸ªå­¦æ ¡é‡Œéšæœºé€‰æ‹©ä¸€ä¸ªç­çº§ï¼Œå°†å­¦ç”Ÿäººæ•°è®°ä¸ºğ‘›ã€‚
>
> ï¼ˆ4ï¼‰ èº«é«˜ï¼šæµ‹é‡ä¸€ç¾¤äººçš„èº«é«˜ï¼Œå°†ç»“æœè®°ä¸ºâ„ã€‚
>
> ï¼ˆ5ï¼‰ é‡é‡ï¼šè®°å½•æŸä¸ªäº§å“çš„è´¨é‡ï¼Œå°†ç»“æœè®°ä¸ºğ‘šã€‚
>
> ï¼ˆ6ï¼‰ æ—¶é—´ï¼šè®°å½•ä¸€ä¸ªè¿åŠ¨å‘˜è·‘ 100 ç±³çš„æ—¶é—´ä¸ºğ‘¡ã€‚

éšæœºå˜é‡æ˜¯å®éªŒç»“æœçš„å®å€¼å‡½æ•°ï¼šå°†å®éªŒç»“æœä¸æŸä¸ªå®æ•°ç»‘å®šã€‚

è€Œéšæœºå˜é‡å¯æ ¹æ®åˆ†å¸ƒç‰¹ç‚¹åˆ’ä¸ºä¸¤ç§æƒ…å†µï¼šç¦»æ•£éšæœºå˜é‡å’Œè¿ç»­éšæœºå˜é‡ã€‚

é™¤äº†ä¸€ç»´å˜é‡ï¼Œè¿˜å¸¸è§äºŒç»´å˜é‡ï¼Œæ¯”å¦‚ï¼š

> ï¼ˆ1ï¼‰ è€ƒè¯•æˆç»©ï¼šå°†å­¦ç”Ÿçš„è‹±è¯­åˆ†æ•°ğ‘å’Œæ•°å­¦åˆ†æ•°ğ‘è®°å½•ä¸ºä¸€ä¸ªäºŒç»´æ•°æ®(ğ‘, ğ‘)ã€‚
>
> ï¼ˆ2ï¼‰ æ¸©åº¦æ¹¿åº¦ï¼šå°†åŸå¸‚ä¸­ä¸€å¤©å†…çš„å¹³å‡æ¸©åº¦ğ‘‡ä¸æ¹¿åº¦ğ‘Šè®°å½•ä¸ºä¸€ä¸ªäºŒç»´æ•°æ®(ğ‘‡, ğ‘Š)ã€‚

#### Â· å®šä¹‰

è®¾ E æ˜¯ä¸€ä¸ªéšæœºè¯•éªŒï¼Œå…¶æ ·æœ¬ç©ºé—´ä¸º $\Omega={\omega}$ï¼Œå¦‚æœå¯¹äºæ¯ä¸€ä¸ªæ ·æœ¬ç‚¹ $\omega \in \Omega$ï¼Œéƒ½æœ‰å”¯ä¸€çš„ä¸€ä¸ªå®æ•° $X(\omega)$ ä¸ä¹‹å¯¹åº”ï¼Œåˆ™ç§° $X(\omega)$ ä¸ºä¸€ç»´éšæœºå˜é‡ã€‚é€šå¸¸ç”¨ $X, Y, Z, \cdots$ è¡¨ç¤ºéšæœºå˜é‡ã€‚

**åˆ†å¸ƒå‡½æ•°**

è®¾ $X$ æ˜¯ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡ï¼Œ$x$ æ˜¯ä»»æ„å®æ•°ï¼Œåˆ™å‡½æ•° $F(x)=P\{X\leq x\}$ ç§°ä¸º $X$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ã€‚

> (1) å•è°ƒæ€§: $F(x)$ æ˜¯ä¸€ä¸ªå•è°ƒä¸å‡çš„å‡½æ•°ï¼Œå³å½“ $x_1<x_2$ æ—¶ï¼Œ$F(x_1)\leq F(x_2)$ã€‚
>
> (2) æœ‰ç•Œæ€§: $0\leq F(x)\leq 1$ï¼Œä¸”
> $$
> F(+\infty)=\lim_{x\to +\infty} F(x)=1,\quad F(-\infty)=\lim_{x\to -\infty} F(x)=0.
> $$
> (3) å³è¿ç»­æ€§: $F(x+0)=F(x)$ï¼Œå³ $F(x)$ æ˜¯å³è¿ç»­å‡½æ•°ã€‚

**ç”±åˆ†å¸ƒå‡½æ•°æ±‚æ¦‚ç‡**
$$
P\{a<X\leq b\}=P\{X\leq b\}-P\{X\leq a\}=F(b)-F(a).
$$

### Â· ä¸€ç»´ç¦»æ•£å˜é‡

#### Â· 0-1åˆ†å¸ƒ

å…¶åˆ†å¸ƒå¾‹ä¸º

|  X   |  0   |  1   |
| :--: | :--: | :--: |
|  P   |  p   | 1-p  |

å…¶ä¸­  $p$  ä¸ºäº‹ä»¶  $A$  å‡ºç°çš„æ¦‚ç‡ï¼Œ $0 < p < 1$ ã€‚

#### Â· äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ

è‹¥å®éªŒä»…æœ‰ä¸¤ç§ç»“æœ $A$ å’Œ $\overline{A}$ï¼Œä¸” $P(A)=p$ã€‚å°†è¯¥å®éªŒç‹¬ç«‹é‡å¤ $n$ æ¬¡ï¼Œäº‹ä»¶ $A$ å‘ç”Ÿçš„æ¬¡æ•° $X$ æœä»**äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ**ï¼Œ

å…¶æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒå¾‹ä¸ºï¼š 
$$
P(X=k)=C_{n}^{k}p^{k}(1-p)^{n-k}=\frac{n(n-1)\cdots(n-k+1)}{k!}p^{k}(1-p)^{n-k}
$$
**è®°æ³•:**
$$
X\sim b(n,p)
$$
#### Â· æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ

å½“äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒä¸­ $n \geq 20$ ä¸” $p \leq 0.05$ æ—¶ï¼Œå¯ç”¨æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒè¿‘ä¼¼ï¼Œå…¶æ¦‚ç‡å…¬å¼ä¸ºï¼š
$$
P(X=k)=\frac{\lambda^{k}}{k!}e^{-\lambda} \quad (\lambda=np)
$$
**è®°æ³•**ï¼š
$$
X\sim \pi(\lambda)
$$

> æ‹“å±•çŸ¥è¯†ï¼šå½“ğ€è¶Šæ¥è¶Šå¤§æ—¶ï¼Œæ³Šæ¾åˆ†å¸ƒæ›²çº¿è¶Šå‘æ¥è¿‘æ­£æ€åˆ†å¸ƒã€‚

å…³äºæ³Šæ¾åˆ†å¸ƒçš„ç”±æ¥ï¼š

> å½“äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ $X \sim b(n,p)$ æ»¡è¶³ $n \to +\infty$ ä¸”è®° $\lambda = np$ æ—¶ï¼š
>
> $$
> P(X=k)=\lim_{n \to \infty} C_n^k p_n^k (1 - p_n)^{n-k}=\lim _{n\rightarrow+\infty}\frac{n(n-1)\cdots(n-k+1)}{k!}p^{k}(1-p)^{n-k}=\frac{\lambda^{k}}{k!}e^{-\lambda}
> $$
>
> é€šè¿‡æ³°å‹’å±•å¼€å¼éªŒè¯æ‰€æœ‰æ¦‚ç‡ä¹‹å’Œä¸º1ï¼š
>
>
> $$
> \mathrm{e}^{x}=\sum_{k=0}^{n}\frac{x^{k}}{k!}=1+\frac{x}{1!}+\frac{x^{2}}{2!}+\cdots+\frac{x^{n}}{n!}
> $$
>
> æ¦‚ç‡æ±‚å’Œ:
> $$
> \sum_{k=0}^{n}P(X=k)=\sum_{k=0}^{n}\frac{\lambda^{k}}{k!}e^{-\lambda}=e^{-\lambda}\cdot e^{\lambda}=1
> $$

#### Â· è¶…å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ

è®¾éšæœºå˜é‡  $X$  çš„åˆ†å¸ƒå¾‹æ˜¯
$$
P\{X = i\} = \frac{C_M^i C_{N-M}^{n-i}}{C_N^n} \quad (i = 0, 1, 2, \cdots, l; \, l = \min\{n, M\}),
$$
å…¶ä¸­  $M, N, n$  éƒ½æ˜¯è‡ªç„¶æ•°ï¼Œä¸”  $n < N, M < N$ ï¼Œåˆ™ç§°  $X$  æœä»å‚æ•°ä¸º  $N, M, n$  çš„è¶…å‡ ä½•åˆ†å¸ƒï¼Œè®°ä½œ  $X \sim H(N, M, n)$ ã€‚

#### Â· å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ

è®¾éšæœºå˜é‡  $X$  çš„åˆ†å¸ƒå¾‹ä¸º
$$
P\{X = i\} = (1 - p)^{i-1} p, \quad i = 1, 2, \cdots,
$$
å…¶ä¸­  $0 < p < 1$ ï¼Œåˆ™ç§°  $X$  æœä»å‚æ•°ä¸º  $p$  çš„å‡ ä½•åˆ†å¸ƒï¼Œè®°ä¸º  $X \sim G(p)$ ã€‚

### Â· ä¸€ç»´è¿ç»­å˜é‡

è®¾æƒ³ä»¥ä¸‹å‡ ç§æƒ…å†µï¼š

ï¼ˆ1ï¼‰ è®©ä¸€è¾†è½¦éšæœºåœåœ¨è¡—è¾¹çš„æŸä¸ªä½ç½®ï¼Œåæ ‡è®°ä¸º $ğ‘¥$ ã€‚

ï¼ˆ2ï¼‰ ä¸€ä¸ªè¿åŠ¨å‘˜è·‘ 100 ç±³æ‰€éœ€çš„æ—¶é—´ï¼Œè®°ä¸º $ğ‘¡$ ã€‚

å¦‚ä½•æè¿°éšæœºå˜é‡ $ğ‘¥$ å’Œ $ğ‘¡$ çš„å–å€¼æƒ…å†µï¼Ÿéœ€è¦è®¤è¯†ä»€ä¹ˆæ˜¯æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ã€‚

è®¾ $X$ æ˜¯ä¸€ä¸ªè¿ç»­éšæœºå˜é‡ï¼Œ$x$ æ˜¯ä»»æ„å®æ•°ï¼š

**æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•° (PDF)**  
$$
f(x)=\lim_{\Delta x\to 0}\frac{P(x\leq X\leq x+\Delta x)}{\Delta x}
$$
**æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒå‡½æ•° (CDF)**  
$$
F(x)=P(X\leq x)
$$
![](https://nicostore-mathematica.github.io/picx-images-hosting/s1-1.5fkx7w2tyj.webp)

| ç‰¹æ€§         |           å¯†åº¦å‡½æ•° $f(x)$           |                     åˆ†å¸ƒå‡½æ•° $F(x)$                      |
| ------------ | :---------------------------------: | :------------------------------------------------------: |
| **ä¸¤ç«¯**     |      $x\to\infty,\ f(x)\to 0$       | $x\to -\infty,\ F(x)\to 0$<br>$x\to +\infty,\ F(x)\to 1$ |
| **å•è°ƒæ€§**   |               ä¸ä¸€å®š                |                         å•è°ƒé€’å¢                         |
| **é˜´å½±é¢ç§¯** | $\int_{-\infty}^{+\infty} f(x)dx=1$ |                          ä¸ä¸€å®š                          |
| **åº”ç”¨åœºæ™¯** |       å…³æ³¨ç‰¹å®šåŒºé—´çš„æ¦‚ç‡æƒ…å†µ        |             å…³æ³¨å·¦ä¾§ ($\leq$) çš„æ•´ä½“ç´¯ç§¯æƒ…å†µ             |
| **å…³è”**     |            $F'(x)=f(x)$             |             $\int_{-\infty}^{x} f(t)dt=F(x)$             |

#### Â· å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ

![](https://nicostore-mathematica.github.io/picx-images-hosting/s1-2.32iaqop0ru.webp)

**æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•° (PDF)**:
$$
f(x)=\begin{cases} \frac{1}{b-a}, & a\leq x\leq b \\ 0, & \text{others} \end{cases}
$$
**æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒå‡½æ•° (CDF)**:
$$
F(x)=\begin{cases} 0, & x<a \\ \frac{x-a}{b-a}, & a\leq x\leq b \\ 1, & x>b \end{cases}
$$
**æœŸæœ›**:
$$
 \mu=\frac{a+b}{2} 
$$
**æ–¹å·®**:
$$
\sigma^2=\frac{(b-a)^2}{12}
$$

***

#### Â· æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

![](https://nicostore-mathematica.github.io/picx-images-hosting/s1-3.9rjqffm5gp.webp)

**æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•° (PDF)**:
$$
\phi(x)=\frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}\quad  (x\in\mathbb{R}) 
$$
**æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒå‡½æ•° (CDF)**:
$$
\Phi(x)=\frac{1}{2}\left[1+\mathrm{erf}\left(\frac{x-\mu}{\sigma\sqrt{2}}\right)\right]
$$
**æœŸæœ›**: $\mu$	**æ–¹å·®**: $\sigma^2$.

**æ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ**ï¼šå½“  $\mu = 0,\quad \sigma = 1$  æ—¶ç§°  $X$  æœä»æ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œç®€è®°ä¸º  $X \sim N(0, 1)$ ï¼Œå…¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°å’Œåˆ†å¸ƒå‡½æ•°åˆ†åˆ«ç”¨  $\varphi(x), \Phi(x)$  è¡¨ç¤ºï¼Œå³æœ‰

$$
\varphi(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{x^2}{2}} \quad
$$

$$
\Phi(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{x} e^{-\frac{t^2}{2}} dt.
$$

> **æ€§è´¨ 1** 
> $$
> \Phi(-x) = 1 - \Phi(x)
> $$
> **æ€§è´¨ 2** ï¼šå½“  $X \sim N(\mu, \sigma^2)$  æ—¶ï¼Œ $U = \frac{X - \mu}{\sigma} \sim N(0, 1)$ ï¼Œå³ 
> $$
> F(x) = \Phi\left(\frac{x - \mu}{\sigma}\right)
> $$
> å¯æŠŠä¸€èˆ¬æ­£æ€åˆ†å¸ƒåŒ–ä¸ºæ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ  $N(0, 1)$ 

***

#### Â· æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ

![](https://nicostore-mathematica.github.io/picx-images-hosting/s1-4.83adi8vvad.webp)

**æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•° (PDF)**ï¼š
$$
 f(x)=\begin{cases} \lambda e^{-\lambda x}, & x\geq 0 \\ 0, & x<0 \end{cases} 
$$
**æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒå‡½æ•° (CDF)**ï¼š
$$
 F(x)=\begin{cases} 0, & x<0 \\ 1-e^{-\lambda x}, & x\geq 0 \end{cases} 
$$
**æœŸæœ›**ï¼š
$$
\mu=\frac{1}{\lambda}
$$
**æ–¹å·®**ï¼š
$$
 \sigma^2=\frac{1}{\lambda^2} 
$$

### Â· éšæœºå˜é‡å‡½æ•°åˆ†å¸ƒ

(1). ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„åˆ†å¸ƒ

> è®¾éšæœºå˜é‡  $X$  çš„åˆ†å¸ƒå¾‹ä¸º  $P\{X = x_k\} = p_k, k = 1, 2, \cdots$ ï¼Œåˆ™å½“  $Y = g(X)$  çš„æ‰€æœ‰å–å€¼ä¸º  $y_j (j = 1, 2, \cdots)$  æ—¶ï¼Œéšæœºå˜é‡  $Y$  æœ‰åˆ†å¸ƒå¾‹
>
>
> $$
> P\{Y = y_j\} = \sum_{g(x_k) = y_j} P\{X = x_k\}.
> $$
>
> 

(2). è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„åˆ†å¸ƒ

> **æ–¹æ³•ä¸€**ï¼šè®¾éšæœºå˜é‡  $X$  çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ä¸º  $f_X(x) \, (-\infty < x < +\infty)$ ï¼Œé‚£ä¹ˆ  $Y = g(X)$  çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º
>
> $$
> F_Y(y) = P\{Y \leq y\} = P\{g(X) \leq y\} = \int_{g(x) \leq y} f_X(x) dx,
> $$
>
> å…¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º  $f_Y(y) = F_Y'(y)$ ã€‚
>
> **æ–¹æ³•äºŒ**ï¼šè®¾éšæœºå˜é‡  $X$  å…·æœ‰æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°  $f_X(x) \, (-\infty < x < +\infty)$ ï¼Œ $g(x)$  ä¸º  $(-\infty, +\infty)$  å†…ä¸¥æ ¼å•è°ƒçš„å¯å¯¼å‡½æ•°ï¼Œåˆ™éšæœºå˜é‡  $Y = g(X)$  çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º
>
> $$
> f_Y(y) = \left\{
> \begin{array}{ll}
> [f_X(h(y))] |h'(y)|, & \alpha < y < \beta, \\
> 0, & \text{others},
> \end{array}
> \right.
> $$
>
> å…¶ä¸­  $h(y)$  æ˜¯  $g(x)$  çš„åå‡½æ•°ï¼Œ
> $$
> \alpha = \min\{g(-\infty), g(+\infty)\}, \beta = \max\{g(-\infty), g(+\infty)\}
> $$

### Â· ä¾‹é¢˜

è®¾éšæœºå˜é‡$X$çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°å¦‚ä¸‹ï¼š
$$
f_X(x) = \begin{cases}  \frac{x}{2}, & 0 \leq x \leq 2 \\ 0, & others  \end{cases}
$$
(1) $Y = 3X + 4$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ã€‚ (2) $Y = e^X$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ã€‚ (3) $Y = (X - 1)^2$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ã€‚ 

> (1) ç¬¬ä¸€æ­¥ï¼šæ±‚$Y$çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°
> $$
> F_Y(y) = P(Y \leq y) = P(3X + 4 \leq y) = P\left(X \leq \frac{y - 4}{3}\right) = F_X\left(\frac{y - 4}{3}\right)
> $$
> ç¬¬äºŒæ­¥ï¼šæ±‚$Y$çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°
> $$
> f_Y(y) = \frac{\mathrm{d}F_Y(y)}{\mathrm{d}y} = \frac{\mathrm{d}F_X\left(\frac{y - 4}{3}\right)}{\mathrm{d}y} = f_X\left(\frac{y - 4}{3}\right) \cdot \frac{1}{3}
> $$
> ç¬¬ä¸‰æ­¥ï¼šä»£å…¥$f_X$ä¸­ï¼š
> $$
> f_Y(y) = \begin{cases}  \frac{y - 4}{18}, & 4 \leq y \leq 10 \\ 0, & others  \end{cases} 
> $$
> (2) ç¬¬ä¸€æ­¥ï¼šæ±‚$Y$çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°
> $$
> F_Y(y) = P(Y \leq y) = P(e^X \leq y) = P(X \leq \ln y) = F_X(\ln y)
> $$
>
>
> ç¬¬äºŒæ­¥ï¼šæ±‚$Y$çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°
> $$
> f_Y(y) = \frac{\mathrm{d}F_Y(y)}{\mathrm{d}y} = \frac{\mathrm{d}F_X(\ln y)}{\mathrm{d}y} = f_X(\ln y) \cdot \frac{1}{y}
> $$
> ç¬¬ä¸‰æ­¥ï¼šä»£å…¥$f_X$ä¸­ï¼š
> $$
> f_Y(y) = \begin{cases}  \frac{\ln y}{2y}, & 1 \leq y \leq e^2 \\ 0, & others  \end{cases}
> $$
> (3) ç¬¬ä¸€æ­¥ï¼šæ±‚$Y$çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°
> $$
> F_Y(y) = P(Y \leq y) = P((X - 1)^2 \leq y) = P\left[(1 - \sqrt{y}) \leq X \leq (1 + \sqrt{y})\right]  = F_X(1 + \sqrt{y}) - F_X(1 - \sqrt{y})
> $$
> ç¬¬äºŒæ­¥ï¼šæ±‚$Y$çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°
> $$
> f_Y(y) = \frac{\mathrm{d}F_Y(y)}{\mathrm{d}y} = f_X(1 + \sqrt{y}) \cdot \frac{1}{2\sqrt{y}} + f_X(1 - \sqrt{y}) \cdot \frac{1}{2\sqrt{y}}
> $$
> ç¬¬ä¸‰æ­¥ï¼šä»£å…¥$f_X$ä¸­ï¼š
> $$
> f_X(x) = \begin{cases}  \frac{1}{2\sqrt{y}}, & 0 \leq y \leq 1 \\ 0, & others  \end{cases}
> $$

## Part 3 äºŒç»´éšæœºå˜é‡

![pVO7eFH.jpg](https://s21.ax1x.com/2025/10/22/pVO7eFH.jpg)

### Â· äºŒç»´éšæœºå˜é‡åŠå…¶åˆ†å¸ƒ

**äºŒç»´éšæœºå˜é‡**ï¼šè®¾  $E$  æ˜¯éšæœºè¯•éªŒï¼Œæ ·æœ¬ç©ºé—´  $\Omega = \{\omega\}$ ï¼Œç”±  $X = X(\omega)$ ï¼Œ $Y = Y(\omega)$  æ„æˆçš„å‘é‡  $(X, Y)$  ç§°ä¸ºäºŒç»´éšæœºå˜é‡ã€‚

**è”åˆåˆ†å¸ƒå‡½æ•°**ï¼š

è®¾  $(X, Y)$  æ˜¯äºŒç»´éšæœºå˜é‡ï¼Œ $x, y$  æ˜¯ä¸¤ä¸ªä»»æ„å®æ•°ï¼Œåˆ™ç§°å®šä¹‰åœ¨å¹³é¢ä¸Šçš„äºŒå…ƒå‡½æ•°  $P\{X \leq x, Y \leq y\}$  ä¸º  $(X, Y)$  çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ï¼Œæˆ–ç§°ä¸º  $X$  å’Œ  $Y$  çš„è”åˆåˆ†å¸ƒå‡½æ•°ï¼Œè®°ä½œ  $F(x, y)$ ï¼Œå³
$$
F(x, y) = P\{X \leq x, Y \leq y\}.
$$

$F(x, y)$  çš„æ€§è´¨ï¼š

> (1).  $0 \leq F(x, y) \leq 1$ ï¼Œä¸”
> $$
> F(-\infty, y) = F(x, -\infty) = F(-\infty, -\infty) = 0,\quad F(+\infty, +\infty) = 1
> $$
> (2). $F(x, y)$  æ˜¯å˜é‡  $x$  æˆ–  $y$  çš„å•è°ƒä¸å‡å‡½æ•°ã€‚
>
> (3). $F(x, y) = F(x + 0, y)$ ï¼Œ $F(x, y) = F(x, y + 0)$ ï¼Œ $F(x, y)$  å…³äº  $x$  æˆ–  $y$  éƒ½æ˜¯å³è¿ç»­çš„ã€‚
>
> (4).  å¯¹ä»»æ„  $(x_1, y_1)$ ï¼Œ $(x_2, y_2)$ ï¼šå½“  $x_1 < x_2$ ï¼Œ $y_1 < y_2$  æ—¶ï¼Œæœ‰
> $$
> P\{x_1 < X \leq x_2, y_1 < Y \leq y_2\} = F(x_2, y_2) - F(x_2, y_1) + F(x_1, y_1).
> $$

**äºŒç»´ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡**ï¼š

è‹¥  $(X, Y)$  æ‰€æœ‰å¯èƒ½å–å€¼ä¸º  $ (x_i, y_j) $ ï¼Œ $ i, j = 1, 2, \ldots $ ï¼Œåˆ™  $ P\{X = x_i, Y = y_j\} = p_{ij} $  ç§°ä¸ºè”åˆåˆ†å¸ƒå¾‹ï¼Œ

è”åˆåˆ†å¸ƒå¾‹çš„æ€§è´¨ï¼š $p_{ij} \geq 0$ ï¼Œ
$$
\sum_{i=1}^{\infty} \sum_{j=1}^{\infty} p_{ij} = 1
$$
**äºŒç»´è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡**ï¼š 

è‹¥åˆ†å¸ƒå‡½æ•°
$$
F(x, y) = \int_{-\infty}^{x} \int_{-\infty}^{y} f(u, v) du dv
$$
 åˆ™ç§°  $(X, Y)$  æ˜¯è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ï¼Œ $f(x, y)$  ç§°ä¸º  $(X, Y)$  çš„è”åˆæ¦‚ç‡å¯†åº¦

> è”åˆæ¦‚ç‡å¯†åº¦çš„æ€§è´¨ï¼š
>
> > 1. $f(x, y) \geq 0$ ï¼› 
> >    $$
> >    \int_{-\infty}^{+\infty} \int_{-\infty}^{+\infty} f(x, y) dx dy = 1
> >    $$
> >
> > 2. è‹¥  $f(x, y)$  åœ¨ç‚¹  $(x, y)$  å¤„è¿ç»­ï¼Œåˆ™  
> >    $$
> >    \frac{\partial^2 F(x, y)}{\partial x \partial y} = f(x, y)
> >    $$
> >    
> > 3. è®¾ $G$ æ˜¯ $xOy$ å¹³é¢ä¸Šçš„ä¸€ä¸ªåŒºåŸŸï¼Œåˆ™ 
> >    $$
> >    P\{ (x,y)\in G \}=\iint_G f(x,y)dxdy
> >    $$

### Â· è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒ

**è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå‡½æ•°**ï¼š

>  è®¾äºŒç»´éšæœºå˜é‡  $(X, Y)$  çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º  $F(x, y)$ ï¼Œåˆ†åˆ«ç§°å‡½æ•°
> $$
> F_X(x) = \lim_{y \to +\infty} F(x, y) = F(x, +\infty)
> $$
>
> $$
> F_Y(y) = \lim_{x \to +\infty} F(x, y) = F(+\infty, y)
> $$
>
> ä¸º  $(X, Y)$  å…³äº  $X$  å’Œ  $Y$  çš„è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ã€‚

**è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå¾‹**ï¼š 

> è®¾äºŒç»´ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡  $(X, Y)$  çš„è”åˆåˆ†å¸ƒå¾‹ä¸º  $ P\{X = x_i, Y = y_j\} = p_{ij} $ ï¼Œåˆ™åˆ†åˆ«ç§°
> $$
> p_{i \cdot} = \sum_{j=1}^{\infty} p_{ij} = P\{X = x_i\} \quad (i = 1, 2, \ldots)
> $$
>
> $$
>    p_{\cdot j} = \sum_{i=1}^{\infty} p_{ij} = P\{Y = y_j\} \quad (j = 1, 2, \ldots)
> $$
>
> ä¸º  $(X, Y)$  å…³äº  $X$  å’Œ  $Y$  çš„è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå¾‹ã€‚

**è¾¹ç¼˜æ¦‚ç‡å¯†åº¦**ï¼š 

> è®¾äºŒç»´è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡  $(X, Y)$  çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º  $f(x, y)$ ï¼Œåˆ™
> $$
> f_X(x) = \int_{-\infty}^{+\infty} f(x, y) dy
> $$
>
> $$
>    f_Y(y) = \int_{-\infty}^{+\infty} f(x, y) dx
> $$
>
> åˆ†åˆ«ç§°ä¸º  $(X, Y)$  å…³äº  $X$  å’Œ  $Y$  çš„è¾¹ç¼˜æ¦‚ç‡å¯†åº¦ã€‚

**å¸¸ç”¨çš„äºŒç»´åˆ†å¸ƒ**ï¼š

> [!important]
>
> **äºŒç»´å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ**ï¼š
>
> > å¦‚æœäºŒç»´éšæœºå˜é‡  $(X, Y)$  æœ‰æ¦‚ç‡å¯†åº¦
> >
> >
> > $$
> > f(x, y) = 
> >    \begin{cases} 
> >    \frac{1}{A}, & (x, y) \in G, \\
> >    0, & \text{others},
> >    \end{cases}
> > $$
> >
> > å…¶ä¸­  $G$  ä¸ºå¹³é¢æœ‰ç•ŒåŒºåŸŸï¼Œ $A$  ä¸ºå…¶é¢ç§¯ï¼Œåˆ™ç§°  $(X, Y)$  åœ¨  $G$  ä¸Šæœä»äºŒç»´å‡åŒ€åˆ†å¸ƒã€‚
>
> **äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒ**ï¼š
>
> > å¦‚æœäºŒç»´éšæœºå˜é‡  $(X, Y)$  çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º
> >
> >
> > $$
> >    f(x, y) = \frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2\sqrt{1-\rho^2}} \exp\left\{ -\frac{1}{2(1-\rho^2)} \left[ \frac{(x-\mu_1)^2}{\sigma_1^2} - 2\rho \frac{(x-\mu_1)(y-\mu_2)}{\sigma_1\sigma_2} + \frac{(y-\mu_2)^2}{\sigma_2^2} \right] \right\}
> > $$
> >
> > å…¶ä¸­  $\mu_1, \mu_2, \sigma_1, \sigma_2, \rho$  å‡ä¸ºå¸¸æ•°ï¼Œä¸”  $\sigma_1 > 0, \sigma_2 > 0, -1 < \rho < 1$ ï¼Œåˆ™ç§°  $(X, Y)$  æœä»å‚æ•°ä¸º  $\mu_1, \mu_2, \sigma_1^2, \sigma_2^2, \rho$  çš„äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œè®°ä½œ
> >
> >
> > $$
> > (X, Y) \sim N(\mu_1, \mu_2; \sigma_1^2, \sigma_2^2; \rho).
> > $$
> >
> > ç‰¹åˆ«åœ°ï¼Œå½“  $\mu_1 = \mu_2 = 0, \sigma_1 = \sigma_2 = 1$  æ—¶ï¼Œåˆ™ç§°  $(X, Y)$  æœä»æ ‡å‡†äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒã€‚
> >
> > **æ€§è´¨**ï¼š
> > $$
> > (X, Y) \sim N(\mu_1, \mu_2; \sigma_1^2, \sigma_2^2; \rho) \Rightarrow X \sim N(\mu_1, \sigma_1^2), Y \sim N(\mu_2, \sigma_2^2)
> > $$
> > æ³¨æ„ï¼šé€†å‘½é¢˜ä¸æˆç«‹ã€‚

### Â· æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒ

è®¾ $(X, Y)$ æ˜¯äºŒç»´ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡ï¼Œè‹¥ $ p_{ij} > 0 $ï¼Œåˆ™ç§°


$$
p_{Y|X}(j | i) = P\{Y = y_j | X = x_i\} = \frac{P\{X = x_i, Y = y_j\}}{P\{X = x_i\}} = \frac{p_{ij}}{p_{i \cdot}} \quad (i = 1, 2, \ldots)
$$

ä¸ºåœ¨ $|X = x_i|$ æ¡ä»¶ä¸‹éšæœºå˜é‡ $Y$ çš„æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒå¾‹ã€‚

**æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦**ï¼š 

> è®¾ $(X, Y)$ æ˜¯äºŒç»´è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ï¼Œè‹¥ $f_y(y) > 0$ï¼Œåˆ™ç§°
>
> $$
> f_{X|Y}(x | y) = \frac{f(x, y)}{f_Y(y)} \quad (-\infty < x < +\infty)
> $$
>
> ä¸ºåœ¨ $|Y = y|$ æ¡ä»¶ä¸‹ $X$ çš„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦ã€‚
>
> è‹¥ $f_X(x) > 0$ï¼Œåˆ™ç§°
>
>
> $$
> f_{Y|X}(y | x) = \frac{f(x, y)}{f_X(x)} \quad (-\infty < y < +\infty)
> $$
>
> ä¸ºåœ¨ $|X = x|$ æ¡ä»¶ä¸‹ $Y$ çš„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦ã€‚

### Â· éšæœºå˜é‡çš„ç‹¬ç«‹æ€§

**éšæœºå˜é‡çš„ç‹¬ç«‹æ€§** 

> è‹¥äºŒç»´éšæœºå˜é‡ $(X, Y)$ å¯¹ä»»æ„å®æ•° $x, y$ï¼Œå‡æœ‰
>
> $$
> P\{X \leq x, Y \leq y\} = P\{X \leq x\} P\{Y \leq y\} \quad \Rightarrow \quad F(x, y) = F_X(x) \cdot F_Y(y),
> $$
>
> åˆ™ç§° $X$ ä¸ $Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ã€‚

**ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„å……è¦æ¡ä»¶**

$$
p_{ij} = p_{i \cdot} p_{\cdot j}, \quad i, j = 1, 2, \ldots
$$

**è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„å……è¦æ¡ä»¶**

$$
f(x, y) = f_X(x) \cdot f_Y(y),
$$

### Â· å¤šç»´éšæœºå˜é‡å‡½æ•°åˆ†å¸ƒ

> [!important]
>
> å¯¹äºä»»æ„å‡½æ•°å½¢å¼ï¼Œæ±‚ $Z$ çš„æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒå‡½æ•° $F_Z(z)$ æˆ–æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•° $f_Z(z)$ çš„æ­¥éª¤å¦‚ä¸‹ï¼š
>
> (1) ç¡®å®šå–å€¼èŒƒå›´
>
> æ ¹æ® $(X,Y)$ çš„è”åˆåˆ†å¸ƒèŒƒå›´ï¼Œç¡®å®š $Z$ çš„æœ‰æ•ˆå–å€¼åŒºé—´ï¼š
> $$
> z \in [\alpha, \beta]
> $$
> (2) å»ºç«‹ç§¯åˆ†åŒºåŸŸ
>
> åœ¨ $xOy$ å¹³é¢ä¸­ï¼Œç»˜åˆ¶ä¸ç­‰å¼ $Z \leq z$ å¯¹åº”çš„åŒºåŸŸ $D$ï¼š
> $$
> D = \left\{ (x,y) \mid g(x,y) \leq z \right\}
> $$
> å…¶ä¸­ $g(x,y)$ è¡¨ç¤º $Z$ ä¸ $(X,Y)$ çš„å‡½æ•°å…³ç³»å¼
>
> (3) è®¡ç®—åˆ†å¸ƒå‡½æ•°
>
> é€šè¿‡äºŒé‡ç§¯åˆ†æ±‚æ¦‚ç‡ï¼š
> $$
> F_Z(z) = P(Z \leq z) = \iint_D f(x,y) \,dx\,dy
> $$
> (4) æ±‚å¯¼å¾—å¯†åº¦å‡½æ•°
>
> å¯¹åˆ†å¸ƒå‡½æ•°æ±‚å¯¼è·å¾—æ¦‚ç‡å¯†åº¦ï¼š
> $$
> f_Z(z) = \frac{d}{dz} F_Z(z)
> $$
>

**äºŒç»´éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„åˆ†å¸ƒ**ï¼š

(1) å·²çŸ¥ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡ $(X, Y)$ çš„åˆ†å¸ƒå¾‹ $ P\{X = x_i, Y = y_j\} = p_{ij} $ï¼Œåˆ™ $Z = g(X, Y)$ çš„åˆ†å¸ƒå¾‹ä¸º


$$
P\{Z = z_i\} = P\{g(X, Y) = z_i\} = \sum_{g(x_i, y_j) = z_i} p_{ij}.
$$

(2) è®¾è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ $(X, Y)$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º $f(x, y)$ï¼Œåˆ™ $Z = g(X, Y)$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º


$$
F_Z(z) = P\{Z \leq z\} = \iint_{g(x, y) \leq z} f(x, y) dx dy,
$$

æ¦‚ç‡å¯†åº¦ $f_Z(z) = F'_Z(z)$ã€‚

> ç‰¹æ®Šç±»å‹ï¼š
>
> (1). $Z = X + Y$ å¯†åº¦å‡½æ•°ä¸º
>
>
> $$
> f_Z(z) = \int_{-\infty}^{+\infty} f(x, z - x) dx = \int_{-\infty}^{+\infty} f(z - y, y) dy,
> $$
>
> ç‰¹åˆ«åœ°ï¼Œå½“ $X$ ä¸ $Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹æ—¶ï¼Œ
>
>
> $$
> f_Z(z) = f_X * f_Y = \int_{-\infty}^{+\infty} f_X(x) f_Y(z - x) dx = \int_{-\infty}^{+\infty} f_X(z - y) f_Y(y) dy.
> $$
>
> ***
>
> (2). è®¾ $X \sim N(\mu_1, \sigma_1^2)$ï¼Œ$Y \sim N(\mu_2, \sigma_2^2)$ï¼Œä¸” $X, Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™
>
> $$
> aX + bY \sim N(a\mu_1 + b\mu_2, a^2\sigma_1^2 + b^2\sigma_2^2).
> $$
>
> ***
>
> (3). è®¾ $X, Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ†å¸ƒå‡½æ•°åˆ†åˆ«ä¸º $F_X(x)$ å’Œ $F_Y(y)$ï¼Œ$M = \max\{X, Y\}$ï¼Œ$N = \min\{X, Y\}$ï¼Œåˆ™
> $$
>    F_M(z) = F_X(z) F_Y(z),
> $$
>
>
> $$
>    F_N(z) = 1 - [1 - F_X(z)][1 - F_Y(z)].
> $$
>
> ***
>
> (4).  $Z = \frac{X}{Y}$ çš„å¯†åº¦å‡½æ•°ä¸º
>
> 
> $$
>    f_Z(z) = \int_{-\infty}^{+\infty} |y| f(yz, y) dy,
> $$
>
> å½“ $X, Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹æ—¶ï¼Œ
>
>
> $$
>    f_Z(z) = \int_{-\infty}^{+\infty} |y| f_X(yz) f_Y(y) dy.
> $$
>
> ***
>
> (5). $Z = \frac{Y}{X}$ çš„å¯†åº¦å‡½æ•°ä¸º
>
> 
> $$
>    f_Z(z) = \int_{-\infty}^{+\infty} |x| f(x, xz) dx,
> $$
>
> å½“ $X, Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹æ—¶ï¼Œ
>
>
> $$
>    f_Z(z) = \int_{-\infty}^{+\infty} |x| f_X(x) f_Y(xz) dx.
> $$
>
> ***
>
> (6). $Z = XY$ çš„å¯†åº¦å‡½æ•°ä¸º
> $$
>    f_Z(z) = \int_{-\infty}^{+\infty} \frac{1}{|x|} f\left(x, \frac{z}{x}\right) dx,
> $$
>
> å½“ $X, Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹æ—¶ï¼Œ
>
>
> $$
> f_Z(z) = \int_{-\infty}^{+\infty} \frac{1}{|x|} f_X(x) f_Y\left(\frac{z}{x}\right) dx.
> $$

å¯¹äºç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„å¤šç»´éšæœºå˜é‡æ‰€æ„æˆçš„ç®€å•å‡½æ•°ï¼Œå¯åˆ©ç”¨äºŒç»´éšæœºå˜é‡çš„ç»“æœåŠ ä»¥æ¨å¹¿ã€‚å¸¸ç”¨ç»“è®ºåŠå…¬å¼å¦‚ä¸‹ï¼š

(1). è®¾ $X_1, X_2, \ldots, X_n$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œä¸” $X_i \sim N(\mu_i, \sigma_i^2)$ï¼Œ$k_i$ ä¸ºä»»æ„å¸¸æ•° $(i = 1, 2, \ldots, n)$ï¼Œåˆ™
$$
Z = \sum_{i=1}^{n} k_i X_i \sim N\left(\sum_{i=1}^{n} k_i \mu_i, \sum_{i=1}^{n} k_i^2 \sigma_i^2\right).
$$

(2). è®¾ $X_1, X_2, \ldots, X_n$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œä¸” $X_i$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º $F_{X_i}(x_i)$ $(i = 1, 2, \ldots, n)$ï¼Œåˆ™ $Z = \max\{X_1, X_2, \ldots, X_n\}$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°
$$
F_{\max}(z) = F_{X_1}(z) F_{X_2}(z) \cdots F_{X_n}(z),
$$

 $Z = \min\{X_1, X_2, \ldots, X_n\}$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º


$$
F_{\min}(z) = 1 - [1 - F_{X_1}(z)][1 - F_{X_2}(z)] \cdots [1 - F_{X_n}(z)].
$$

## Part 4 éšæœºå˜é‡çš„æ•°å­—ç‰¹å¾

|                åˆ†å¸ƒ                |        æœŸæœ›         |          æ–¹å·®          |
| :--------------------------------: | :-----------------: | :--------------------: |
|     äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ $X \sim b(n, p)$      |        $np$         |      $np(1 - p)$       |
|   æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ $X \sim \pi(\lambda)$   |      $\lambda$      |       $\lambda$        |
|     å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ $X \sim U(a, b)$      |  $\frac{a + b}{2}$  | $\frac{(b - a)^2}{12}$ |
| æ­£æ€åˆ†å¸ƒ $X \sim N(\mu, \sigma^2)$ |        $\mu$        |       $\sigma^2$       |
|   æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ $X \sim Exp(\lambda)$   | $\frac{1}{\lambda}$ | $\frac{1}{\lambda^2}$  |

### Â· æœŸæœ›

**ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡çš„æ•°å­¦æœŸæœ›**

è®¾éšæœºå˜é‡ $X$ çš„åˆ†å¸ƒå¾‹ä¸º $P\{X = x_k\} = p_k (k = 1, 2, \ldots)$ï¼Œè‹¥çº§æ•° $\sum_k x_k p_k$ ç»å¯¹æ”¶æ•›ï¼Œåˆ™ç§°å…¶å’Œä¸º $X$ çš„æ•°å­¦æœŸæœ›ï¼Œè®°ä½œ $EX$ï¼Œå³ $
$$
EX = \sum_k x_k p_k
$$
**è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡çš„æ•°å­¦æœŸæœ›**

è®¾éšæœºå˜é‡ $X$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º $f(x)$ï¼Œè‹¥ç§¯åˆ† $\int_{-\infty}^{+\infty} x f(x) dx$ ç»å¯¹æ”¶æ•›ï¼Œåˆ™ç§°å…¶å€¼ä¸º $X$ çš„æ•°å­¦æœŸæœ›ï¼Œè®°ä½œ $EX$ï¼Œå³
$$
EX = \int_{-\infty}^{+\infty} x f(x) dx
$$
**ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„æ•°å­¦æœŸæœ›**

(1) ä¸€ç»´éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„æœŸæœ›ï¼šè®¾ $X$ çš„åˆ†å¸ƒå¾‹ä¸º $P\{X = x_k\} = p_k$ï¼Œåˆ $Y = g(X)$ï¼Œåˆ™
$$
EY = \sum_k g(x_k) p_k
$$
(2) äºŒç»´éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„æœŸæœ›ï¼šè®¾ $(X, Y)$ çš„è”åˆåˆ†å¸ƒå¾‹ä¸º $ P\{X = x_i, Y = y_j\} = p_{ij} $ï¼Œåˆ $Z = g(X, Y)$ï¼Œåˆ™
$$
EZ = \sum_i \sum_j g(x_i, y_j) p_{ij}
$$
**è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„æ•°å­¦æœŸæœ›**

(1) ä¸€ç»´éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„æ•°å­¦æœŸæœ›ï¼šè®¾è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ $X$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º $f(x)$ï¼Œåˆ $Y = g(X)$ï¼Œåˆ™


$$
EY = \int_{-\infty}^{+\infty} g(x) f(x) dx.
$$

(2) äºŒç»´éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„æ•°å­¦æœŸæœ›ï¼šè®¾äºŒç»´è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ $(X, Y)$ çš„è”åˆæ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º $f(x, y)$ï¼Œåˆ $Z = g(X, Y)$ï¼Œåˆ™


$$
      EZ = \int_{-\infty}^{+\infty} \int_{-\infty}^{+\infty} g(x, y) f(x, y) dx dy.
$$

**æ•°å­¦æœŸæœ›çš„æ€§è´¨**

> (1) $E(C) = C$ ( $C$ ä¸ºä»»æ„å¸¸æ•°)ã€‚
>
> (2) $E(CX) = CEX$ ( $C$ ä¸ºä»»æ„å¸¸æ•°)ã€‚
>
> (3) $E(X + Y) = EX + EY$ã€‚

**æ€»ç»“**ï¼š

> (1). ç¦»æ•£éšæœºå˜é‡
> $$
> E(X)=\sum_{i=1}^{n}X_{i}P(X=X_{i}) 
> $$
>
> (2). ä¸€ç»´è¿ç»­éšæœºå˜é‡
> $$
> E(X)=\int_{-\infty}^{+\infty}xf(x)dx 
> $$
>
> (3). äºŒç»´è¿ç»­éšæœºå˜é‡
> $$
> E(X)=\iint_{-\infty}^{+\infty}xf(x,y)dxdy 
> $$
>
> $$
> E(Y)=\iint_{-\infty}^{+\infty}yf(x,y)dxdy
> $$
>
> $$
> E\left(\frac{1}{XY}\right)=\iint_{-\infty}^{+\infty}\frac{f(x,y)}{xy}dxdy
> $$

### Â· æ–¹å·®

**æ–¹å·®çš„ç»Ÿä¸€å®šä¹‰å’Œè®¡ç®—å…¬å¼**

> è‹¥éšæœºå˜é‡ $X$ çš„æ•°å­¦æœŸæœ› $EX$ å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™ $X$ çš„æ–¹å·®å¯ç”¨ä¸‹å¼ç»Ÿä¸€å®šä¹‰ï¼š
>
> $$
>    DX = E(X - EX)^2.
> $$
> å…¶è®¡ç®—å…¬å¼ä¸º
>
> $$
> DX = EX^2 - (EX)^2.
> $$
>

**æ–¹å·®çš„æ€§è´¨**

> (1) $D(C) = 0$ã€‚ï¼ˆ$C$ ä¸ºä»»æ„å¸¸æ•°ï¼‰ã€‚
>
> (2) $D(CX) = C^2 DX$ ï¼ˆ$C$ ä¸ºä»»æ„å¸¸æ•°ï¼‰ã€‚
>
> (3) è‹¥ $X$ ä¸ $Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™æœ‰ $D(X \pm Y) = DX + DY$ã€‚

**å¸¸è§ç¦»æ•£å‹åˆ†å¸ƒçš„æ•°å­—ç‰¹å¾**

> (1) è‹¥ $X \sim B(n, p)$ï¼Œåˆ™ $EX = np$ï¼Œ$DX = npq$ï¼ˆ$0 < p < 1$ï¼Œ$p + q = 1$ï¼‰ã€‚
>
> (2) è‹¥ $X$ æœä»å‚æ•°ä¸º $\lambda$ çš„æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒï¼Œåˆ™ $EX = \lambda$ï¼Œ$DX = \lambda (\lambda > 0)$ã€‚
>
> (3) è‹¥ $X$ æœä»å‚æ•°ä¸º $p$ çš„å‡ ä½•åˆ†å¸ƒï¼Œåˆ™ $EX = \frac{1}{p}$ï¼Œ$DX = \frac{1-p}{p^2}$ã€‚

**å¸¸è§è¿ç»­å‹åˆ†å¸ƒçš„æ•°å­—ç‰¹å¾**

> (1) è‹¥ $X \sim N(\mu, \sigma^2)$ï¼Œåˆ™ $EX = \mu$ï¼Œ$DX = \sigma^2$ã€‚
>
> (2) è‹¥ $X$ æœä»å‚æ•°ä¸º $\lambda$ çš„æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒï¼Œåˆ™ $EX = \frac{1}{\lambda}$ï¼Œ$DX = \frac{1}{\lambda^2} (\lambda > 0)$ã€‚
>
> (3) è‹¥ $X$ æœä» $[a, b]$ ä¸Šçš„å‡åŒ€åˆ†å¸ƒï¼Œåˆ™ $EX = \frac{a+b}{2}$ï¼Œ$DX = \frac{(b-a)^2}{12}$ã€‚

### Â· åæ–¹å·®ä¸ç›¸å…³ç³»æ•°

**åæ–¹å·®**

å¯¹äºäºŒç»´éšæœºå˜é‡ $(X, Y)$ï¼Œ$\text{Cov}(X, Y) = E[X - E(X)][Y - E(Y)]$ æ˜¯å…¶åæ–¹å·®ï¼Œæˆ–ç”¨ $\text{Cov}(X, Y) = E(XY) - EX \cdot EY$ è¡¨ç¤ºã€‚

> åæ–¹å·®çš„æ€§è´¨ï¼š
>
> 1. $$
>    \text{Cov}(X, X) = DX
>    $$
>
> 2. $$
>    \text{Cov}(X, Y) = \text{Cov}(Y, X)
>    $$
>
> 3. $$
>    \text{Cov}(aX, bY) = ab \text{Cov}(X, Y)
>    $$
>
> 4. $$
>    \text{Cov}(X_1 + X_2, Y) = \text{Cov}(X_1, Y) + \text{Cov}(X_2, Y)
>    $$
>
> 5. $$
>    D(X \pm Y) = D(X) + D(Y) \pm 2 \text{Cov}(X, Y)
>    $$

**ç›¸å…³ç³»æ•°**
$$
\rho_{XY} = \frac{\text{Cov}(X, Y)}{\sqrt{D(X)} \sqrt{D(Y)}} \quad (D(X) > 0, D(Y) > 0),
$$
å½“ $\rho_{XY} = 0$ æ—¶ï¼Œç§° $X$ ä¸ $Y$ ä¸ç›¸å…³ã€‚

ç›¸å…³ç³»æ•°åæ˜ äº†ä¸¤ä¸ªéšæœºå˜é‡çš„çº¿æ€§ç›¸å…³ç¨‹åº¦ï¼Œå½“å…¶ç»å¯¹å€¼è¶Šæ¥è¿‘ 1 æ—¶ï¼Œ$X$ ä¸ $Y$ çš„çº¿æ€§ç›¸å…³ç¨‹åº¦å°±è¶Šå¼ºï¼Œåä¹‹ï¼Œè¶Šæ¥è¿‘ 0 æ—¶ï¼Œ$X$ ä¸ $Y$ çº¿æ€§ç›¸å…³ç¨‹åº¦å°±è¶Šå¼±ã€‚

> ç›¸å…³ç³»æ•°çš„æ€§è´¨ï¼š
>
> (1) $-1 \leq \rho_{XY} \leq 1$ã€‚
>
> (2) è‹¥ $X$ ä¸ $Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™ $\rho_{XY} = 0$ï¼Œå³ $X, Y$ ä¸ç›¸å…³ã€‚åä¹‹ä¸ä¸€å®šæˆç«‹ã€‚
>
> (3) è‹¥ $X, Y$ ä¹‹é—´æœ‰çº¿æ€§å…³ç³»ï¼Œå³ $Y = aX + b$ ($a, b$ ä¸ºå¸¸æ•°ï¼Œ$a \neq 0$)ï¼Œåˆ™ $|\rho_{XY}| = 1$ï¼Œä¸”å½“ $a > 0$ æ—¶ï¼Œ$\rho_{XY} = 1$ï¼›å½“ $a < 0$ æ—¶ï¼Œ$\rho_{XY} = -1$ã€‚

**äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„å‚æ•°æ„ä¹‰**

å½“ $(X, Y) \sim N(\mu_1, \mu_2; \sigma_1^2, \sigma_2^2; \rho)$ æ—¶ï¼Œ
$$
   EX = \mu_1, \quad EY = \mu_2, \quad DX = \sigma_1^2, \quad DY = \sigma_2^2, \quad \rho_{XY} = \rho.
$$
ä¸” $X, Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ $\Leftrightarrow X, Y$ ä¸ç›¸å…³ã€‚

### Â· éšæœºå˜é‡çš„çŸ©

**ä¸€ç»´éšæœºå˜é‡çš„çŸ©**ï¼šå¯¹äºä¸€ç»´éšæœºå˜é‡ $X$ï¼š

- **ké˜¶åŸç‚¹çŸ©**ï¼š   
  $$
  E(X^{k}) \quad (k=1,2,\cdots)
  $$
  
- **ké˜¶ä¸­å¿ƒçŸ©**ï¼š 
  $$
  E[(X-EX)^{k}] \quad (k=2,3,\cdots)
  $$

> **ç‰¹æ®Šæƒ…å½¢**ï¼š
>
> - æ•°å­¦æœŸæœ› $EX$ æ˜¯ $X$ çš„ä¸€é˜¶åŸç‚¹çŸ©
> - æ–¹å·® $DX$ æ˜¯ $X$ çš„äºŒé˜¶ä¸­å¿ƒçŸ©

**äºŒç»´éšæœºå˜é‡çš„æ··åˆçŸ©**ï¼šè®¾ $(X,Y)$ æ˜¯äºŒç»´éšæœºå˜é‡ï¼š

- **k+lé˜¶æ··åˆåŸç‚¹çŸ©**ï¼š  
  $$
  E(X^{k}Y^{l}) \quad (k,l=1,2,\cdots)
  $$
  
- **k+lé˜¶æ··åˆä¸­å¿ƒçŸ©**ï¼š  
  $$
  E[(X-EX)^{k}(Y-EY)^{l}] \quad (k,l=1,2,\cdots)
  $$

**é‡è¦ç»“è®º**ï¼šåæ–¹å·® $\text{Cov}(X,Y)$ æ˜¯ $X$ ä¸ $Y$ çš„æ··åˆäºŒé˜¶ä¸­å¿ƒçŸ©ã€‚
